# GTFS_parser
***
Данный скрипт осуществляет парсинг информацуии о расписании
общественного транспорта и сопутствующих геоданных с сайта
https://transport.orgp.spb.ru/.

## Файлы и переменные окружения, необходимые для работы скрипта

###### Файлы с программым кодом

1. [config.py](src/config.py).
   Файл, содержащий словари соответствия числовых типов параметров (ID) с
   их строковыми представлениями. 

2. [database.py](src/database.py).
   Файл, содержащий класс с настройками подключения к
   базе данных, метод, осуществяющий подключение к
   базе данных, а также метод, выполняющий запросы
   к таблицам базы данных, метод для копирования csv-файла с данными 
   в таблицу базы данных и метод, закрывающий соединение с базой данных.

3. [parser.py](src/parser.py).
   Файл, содержащий основную логику работы скрипта.

4. [public_transportation_data.py](src/public_transportation_data.py).
   Файл, содержащий словари соответствия числовых значений, полученных из текстовых файлов с их строковыми представлениями.

5. [queries.py](src/queries.py).
   Файл, содержащий SQL-запросы к таблицам БД.

###### Прочие файлы

1. [Dockerfile](Dockerfile).
   Файл, описывающий как собрать образ парсера, который будет запущен в докере. 
   В данном файле указывается какая версия Python будет использоваться 
   (python:3.7-alpine), команда для создания директории с проектом в 
   докер-контейнере.

2. [docker-compose.yaml](docker-compose.yaml).
   Файл, с помощью которого запускается проект в докере.
   Данный файл описывает два сервиса (контейнера): 
   первый = это непосредственно сам парсер. Здесь указано как будет собираться 
   данный контейнер, какое у него будет название, от каких контейнеров он зависит,
   какие у него переменные окружения и volumes (папка для хранения данных). 
   Второй - это контейнер с запущенным в нём сервером базы данных postgres. 
   В качестве образа БД используется mdillon/postgis:9.5-alpine с встроенным расширением postgis. 
   Здесь также указываются имя контейнера, volumes (папка для хранения базы данных),
   переменные окружения для подключения к БД, внешний и внутренний порты.

3. [.env](.env).
   Файл, в котором прописаны значения переменных окружения, необходимых для 
   подключения к БД:
   * _POSTGRES_DB_ - название БД;
   * _POSTGRES_USER_ - пользователь БД;
   * _POSTGRES_PASSWORD_ - пароль БД;
   * _POSTGRES_HOST_ - IP-адрес для соединения с БД;
   * _POSTGRES_PORT_ - порт БД;
   * _TRANSIT_DB_PREFIX_ - префикс, который добавляется к названию таблиц БД;
   * _UPDATE_INTERVAL_ - интервал, через который обновляются realtime-данные;
   * _TRANSIT_UPDATE_REALTIME_ - переменная, показывающая нужно ли обновлять realtime-данные
     или необходимо оставить обновление только статических данных.

4. [requirements.txt](requirements.txt).
   Файл, содержащий библиотеки, которые необходимо установить для корректной работы скрипта.

<details>
 <summary>Структура файлов фидов GTFS</summary>
    <details>
        <summary>GTFS Static</summary>
        <ol>
            <li>
                <b>agency.txt. Файл с брендами транспортных средств (ТС)</b>.
                <ul>
                    <li>agency_id - бренд ТС;</li>
                    <li>agency_name - название ТС;</li>
                    <li>agency_url - URL транспортного агенства;</li>
                    <li>agency_phone - номер телефона транспортного агенства;</li>
                    <li>agency_timezone - часовой пояс, в котором работает транспортное
                    агенство.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>stops.txt. Файл с остановками ТС.</b>
                <ul>
                    <li>stop_id - уникальный идентификатор остановки ТС;</li>
                    <li>stop_code - краткий текст или номер, обозначающий
                    остановку ТС;</li>
                    <li>stop_name - название местоположения;</li>
                    <li>stop_lat - широта местоположения;</li>
                    <li>stop_lon - долгота местоположения;</li>
                    <li>location_type - тип местоположения (определён в файле compliance.py);</li>
                    <li>wheelchair_boarding - указывает, возможна ли в этом месте посадка
                    в инвалидной коляске (определён в файле compliance.py);</li>
                    <li>transport_type - указывает тип транспорта, который 
                    останавливается на этой остановке (определён в файле compliance.py).</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>routes.txt. Файл с путями.</b>
                <ul>
                    <li>route_id - уникальный идентификатор маршрута;</li>
                    <li>agency_id - агенство для указанного маршрута;</li>
                    <li>route_short_name - краткое название маршрута;</li>
                    <li>route_long_name - полное название маршрута;</li>
                    <li>route_type - тип ТС, используемого на маршруте (определён в файле compliance.py);</li>
                    <li>transport_type - тип транспорта;</li>
                    <li>circular - ;</li>
                    <li>urban - ;</li>
                    <li>urban - night.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>trips.txt. Файл с рейсами.</b>
                <ul>
                    <li>route_id - идентификатор маршрута (связь с файлом routes.txt);</li>
                    <li>service_id - определяет набор дат, когда обслуживание доступно на одном
                    или нескольких маршрутах (свзять с файлом calendar.txt);</li>
                    <li>trip_id - уникальный идентификатор рейса;</li>
                    <li>direction_id - указывает направление рейса (0 - "туда", 1 - "обратно");</li>
                    <li>shape_id - определяет геопространственную форму, которая описывает
                    движение ТС, выполняющего рейс.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>stop_times.txt. Файл с временем остановок ТС.</b>
                <ul>
                    <li>trip_id - идентификатор рейса (связь с файлом trips.txt);</li>
                    <li>arrival_time - время прибытия рейса, следующего по маршруту, на 
                    конкретную остановку;</li>
                    <li>departure_time - время отправления рейса, следующего по маршруту, с
                    конкретной остановки;</li>
                    <li>stop_id - идентификатор обслуживаемой остановки;</li>
                    <li>stop_sequence - порядок остановок для конкретного рейса;</li>
                    <li>shape_id - идентификатор геопространственной формы (связь с файлом shapes.txt).</li>
                    <li>shape_dist_traveled - фактическое расстояние, пройденное от первой точки
                    траектории до точки, указанной в записи.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>calendar.txt. Файл с наборами дат предоставления услуг.</b>
                <ul>
                    <li>service_id - уникальный идентификатор набора дат;</li>
                    <li>monday - указывает, предоставляется ли услуга по понедельникам в 
                    течение диапазона дат, заданного в полях start_date и end_date (1 - услуга
                    предоставляется, 0 - услуга не предоставляется);</li>
                    <li>tuesday - Тот же принцип действия, что и у поля monday, но только для вторников;</li>
                    <li>wednesday - Тот же принцип действия, что и у поля monday, но только для сред;</li>
                    <li>thursday - Тот же принцип действия, что и у поля monday, но только для четвергов;</li>
                    <li>friday - Тот же принцип действия, что и у поля monday, но только для пятниц;</li>
                    <li>saturday - Тот же принцип действия, что и у поля monday, но только для суббот;</li>
                    <li>sunday - Тот же принцип действия, что и у поля monday, но только для воскресений;</li>
                    <li>start_date - Дата начала предоставления услуги;</li>
                    <li>end_date - Дата окончания предоставления услуги. Входит в интервал обслуживания;</li>
                    <li>service_name - дни предоставления услуг в строковом виде.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>calendar_dates.txt.</b>
                <ul>
                    <li>service_id - уникальный идентификатор набора дат. Определяет набор дат, 
                    когда порядок оказания услуги на одном или более маршрутах отличается от 
                    обычного.;</li>
                    <li>date - дата, когда порядок оказания услуги отличается от обычного;</li>
                    <li>exception_type - указывает, предоставляется ли услуга в дату, 
                    заданную в поле date (1 – услуга доступна в указанную дату; 
                    2 – услуга недоступна в указанную дату).</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>fare_attributes.txt.</b>
                <ul>
                    <li>fare_id - уникальный идентификатор. Определяет тарифный класс;</li>
                    <li>price - цена билета в единицах, указанных в currency_type;</li>
                    <li>currency_type - валюта, используемая для оплаты проезда;</li>
                    <li>payment_method - указывает, когда должна быть оплачена стоимость проезда. Возможные варианты:
                    (0 – проезд оплачивается при посадке, 1 – проезд оплачивается до посадки;</li>
                    <li>transfers - указывает максимальное количество пересадок, 
                    которые можно выполнить по условиям тарифа (определён в файле compliance.py).</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>fare_rules.txt. С помощью таблицы fare_rules.txt можно указать, как тарифы из файла 
                fare_attributes.txt должны применяться к маршруту</b>
                <ul>
                    <li>fare_id - уникальный идентификатор. Определяет тарифный класс;</li>
                    <li>route_id - определяет маршрут, связанный с классом.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>shapes.txt. Описывает траекторию движения транспортного средства.</b>
                <ul>
                    <li>shape_id - уникальный идентификатор. Определяет траекторию;</li>
                    <li>shape_pt_lat - широта точки траектории. Каждая запись в файле shapes.txt 
                    соответствует точке, используемой для определения траектории;</li>
                    <li>shape_pt_lon - долгота точки траектории;</li>
                    <li>shape_pt_sequence - последовательность, в которой точки траектории 
                    связываются друг с другом;</li>
                    <li>shape_dist_traveled - фактическое расстояние, пройденное от 
                    первой точки траектории до точки, указанной в записи.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>frequencies.txt. Содержит информацию о рейсах, которые выполняются через регулярный интервал</b>
                <ul>
                    <li>trip_id - уникальный идентификатор. Определяет рейс, 
                    к которому относится указанная частота движения;</li>
                    <li>start_time - время отправления первого рейса с заданной 
                    частотой движения от первой остановки;</li>
                    <li>end_time - время, когда на первой остановке рейса меняется 
                    частота движения или оно прекращается вовсе;</li>
                    <li>headway_secs - интервал времени в секундах между отправлениями 
                    от одной и той же остановки (так называемый "перегон");</li>
                    <li>exact_times - указывает тип обслуживания для рейса (определён в файле compliance.py).</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>feed_info.txt. Содержит информацию о самом наборе данных, 
                а не о транспортных услугах, которые в нем описаны.</b>
                <ul>
                    <li>feed_publisher_name - полное название организации, которая публикует набор данных. 
                    Может совпадать с одним из значений agency.agency_name;</li>
                    <li>feed_publisher_url - URL сайта организации, публикующей набор данных. 
                    Может совпадать с одним из значений agency.agency_url;</li>
                    <li>feed_lang - Язык по умолчанию, используемый для текста в наборе данных.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>operators.txt. Содержит информацию об операторах, работающих на конкретном маршруте.</b>
                <ul>
                    <li>operator_id - уникальный идентификатор. Определяет оператора;</li>
                    <li>operator_name - название оператора;</li>
                    <li>operator_phone - телефон для связи с оператором;</li>
                    <li>operator_address - адрес оператора.</li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>operator_routes.txt. Связывает оператора с конкретным маршрутом.</b>
                <ul>
                    <li>operator_id - идентификатор. Определяет оператора;</li>
                    <li>route_id - идентификатор пути (связь с файлом routes.txt).</li>
                </ul>
            </li>
        </ol>
    </details>
    <details>
        <summary>GTFS Realtime</summary>
         <em>Файлы фида представляют собой обычные бинарные файлы. Для получения
         информации из этого файла в удобочитаемом виде используется библиотека
         <b>gtfs-realtime-bindings</b>.</em>
         <ol>
            <li><b>gtfs/realtime/vehicle. Файл, содержащий уточняющую информацию
            о местоположении транспортного средства.</b></li>
            <ul>
               <li>trip - информация о рейсе, который выполняется на этом ТС.
               В trip содержится параметр routeId, который указывает на каком маршруте
               находится ТС в данный момент времени;</li>
               <li>position - информация о положении ТС в данный момент.
               В position содержатся следующие параметры: latitude (северная широта ТС, указанная
               в системе WGS-84), longitude (восточная долгота ТС, указанная в системе
               WGS-84), bearing (направление в градусах по часовой стрелке от географического
               севера: 0 - север, 90 - восток и т.д.), speed (мгновенная скорость ТС, в 
               метрах в секунду);</li>
               <li>timestamp - время, когда определялось положение ТС;</li>
               <li>vehicle - дополнительная информация о ТС. Содержит следующие поля:
               id (идентификатор ТС), label (видимое пользователям название ТС),
               licensePlate (номерной знак ТС)</li>
            </ul>
            <li><b>gtfs/realtime/stopforecast?stopID=1791. Файл, содержащий информацию
            о переносах остановок, непредвиденных событиях, которые влияют на место
            остановки, маршрут или всю сеть.</b></li>
            <ul>
               <li>trip - рейс, к которому относится данное сообщение. В trip 
               содержится параметр routeId, указывающее на маршрут, к которому относится
               данное сообщение.</li>
               <li>stopTimeUpdate - уточнение информации о прибытии на остановку или
               отправлении с неё. Содержит следующие поля: stop_id (идентификатор
               остановки, к которой относится данное обновление), arrival (время
               прибытия рейса на остановку);</li>
               <li>vehicle - дополнительная информация о ТС. Содержит следующие поля:
               id (идентификатор ТС), label (видимое пользователям название ТС),
               licensePlate (номерной знак ТС)</li>
            </ul>
            <li><b>gtfs/realtime/vehicletrips?vehicleIDs=... Файл, содержащий информацию
                о задержках и изменениях маршрутов.</b></li>
            <ul>
               <li>trip - рейс, к которому относится данное сообщение. В trip 
               содержится параметр routeId, указывающее на маршрут, к которому относится
               данное сообщение.</li>
               <li>stopTimeUpdate - уточнение информации о прибытии на остановку или
               отправлении с неё. Содержит следующие поля: stop_id (идентификатор
               остановки, к которой относится данное обновление), arrival (время
               прибытия рейса на остановку). Не обязательный параметр, может отсутствовать;</li>
               <li>vehicle - дополнительная информация о ТС. Содержит следующие поля:
               id (идентификатор ТС), label (видимое пользователям название ТС),
               licensePlate (номерной знак ТС)</li>
            </ul>
         </ol>
    </details>
</details>

<details>
<summary>Структура БД</summary>

![DB structure](img/DB.png)

###### Рис.1. Схема БД

<h3>agency</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Уникальный текстовой идентификатор агенства (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Название агенства</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>url</td>
      <td>VARCHAR(30)</td>
      <td>Электронный адрес агенства</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>phone</td>
      <td>VARCHAR(15)</td>
      <td>Телефон агенства</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>timezone</td>
      <td>VARCHAR(20)</td>
      <td>Временная зона агенства</td>
   </tr>
</table>

<h3>operators</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор оператора (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(50)</td>
      <td>Название оператора</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>phone</td>
      <td>VARCHAR(16)</td>
      <td>Телефон оператора</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>address</td>
      <td>VARCHAR(255)</td>
      <td>Адрес оператора</td>
   </tr>
</table>

<h3>fares</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор билета (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>price</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Цена билета</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>currency_type</td>
      <td>VARCHAR(3)</td>
      <td>Тип валюты</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>payment_method</td>
      <td>VARCHAR(31)</td>
      <td>Способ оплаты</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>transfers</td>
      <td>VARCHAR(36)</td>
      <td>Количество пересадок</td>
   </tr>
</table>

<h3>route_types</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор маршрута (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(150)</td>
      <td>Название маршрута</td>
   </tr>
</table>

<h3>transport_types</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор транспорта (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Название транспорта</td>
   </tr>
</table>

<h3>services</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор сервиса (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(12)</td>
      <td>Название сервиса</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>monday</td>
      <td>VARCHAR(1)</td>
      <td>Работает ли сервис в понедельник</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>tuesday</td>
      <td>VARCHAR(1)</td>
      <td>Работает ли сервис во вторник</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>wednesday</td>
      <td>VARCHAR(1)</td>
      <td>Работает ли сервис в среду</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>thursday</td>
      <td>VARCHAR(1)</td>
      <td>Работает ли сервис в четверг</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>friday</td>
      <td>VARCHAR(1)</td>
      <td>Работает ли сервис в пятницу</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>saturday</td>
      <td>VARCHAR(1)</td>
      <td>Работает ли сервис в субботу</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>sunday</td>
      <td>VARCHAR(1)</td>
      <td>Работает ли сервис в воскресенье</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>start_date</td>
      <td>VARCHAR(20)</td>
      <td>Дата начала работы сервиса</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>end_date</td>
      <td>VARCHAR(20)</td>
      <td>Дата окончания работы сервиса</td>
   </tr>
</table>

<h3>service_dates</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>record_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор записи в таблице (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>service_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор сервиса</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>date</td>
      <td>VARCHAR(20)</td>
      <td>Дата, когда порядок оказания услуги отличается от обычного</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>exception_type_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор типа исключения (вторичный ключ к таблице exception_types)</td>
   </tr>
</table>

<h3>frequency</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>trip_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор рейса (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>start_time</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Время начала выполнения рейса</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>end_time</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Время окончания выполнения рейса</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>headway_secs</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Интервал времени в секундах между отправлениями от одной и той же остановки</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>exact_times</td>
      <td>VARCHAR(53)</td>
      <td>тип обслуживания для рейса</td>
   </tr>
</table>

<h3>routes</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор маршрута (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>agency_id</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Идентификатор агенства (вторичный клюк к таблице <b>agency</b>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>operator_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор оператора (вторичный клюк к таблице <b>operators</b>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>fare_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор билета (вторичный клюк к таблице <b>fares</b>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>short_name</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Сокращённое название маршрута</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>long_name</td>
      <td>VARCHAR(255)</td>
      <td>Полное название маршрута</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>route_type_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор типа маршрута (вторичный клюк к таблице <b>route_types</b>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>transport_type_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор типа транспорта (вторичный клюк к таблице <b>transport_types</b>)</td>
   </tr>
</table>

<h3>trips</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор рейса</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>route_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификкатор маршрута (вторичный ключ к таблице <b>routes</b>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>service_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификкатор сервиса (вторичный ключ к таблице <b>services</b>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>shape_id</td>
      <td>VARCHAR(15)</td>
      <td>Идентификатор геопространственной формы (вторичный ключ к таблице <b>shapes</b>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>direction</td>
      <td>VARCHAR(7)</td>
      <td>Направление рейса</td>
   </tr>
</table>

<h3>location_types</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор типа остановки (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(23)</td>
      <td>Название типа остановки</td>
   </tr>
</table>

<h3>exception_types</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор типа исключения (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(23)</td>
      <td>Название типа исключения</td>
   </tr>
</table>

<h3>wheelchair_boarding</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор типа посадки на рейс (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(79)</td>
      <td>Название типа посадки на рейс</td>
   </tr>
</table>

<h3>stops_info</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор остановки (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>code</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Код остановки</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(255)</td>
      <td>Название остановки</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>lat</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Широта остановки</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>lon</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Долгота остановки</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>location_type_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор типа остановки (вторичный ключ к таблице location_types)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>wheelchair_boarding_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор типа посадки на рейс (вторичный ключ к таблице wheelchair_boarding)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>transport_type_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор типа транспорта (вторичный ключ к таблице transport_type)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>geometry</td>
      <td>GEOMETRY</td>
      <td>Геометрия точки</td>
   </tr>
</table>

<h3>stops_info</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор остановки (составная часть первичного ключа)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>stop_info_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор информации об остановке (вторичный ключ к таблице stops_info)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR(255)</td>
      <td>Название остановки</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>arrival_time</td>
      <td>VARCHAR(20)</td>
      <td>Время прибытия на остановку</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>departure_time</td>
      <td>VARCHAR(20)</td>
      <td>Время отправления рейса, следующего по маршруту, с конкретной остановки</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>stop_sequence</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Порядок остановок для конкретного рейса (составная часть первичного ключа)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>shape_id</td>
      <td>VARCHAR(15)</td>
      <td>Идентификатор геопространственной формы</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>shape_dist_traveled</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Фактическое расстояние, пройденное от первой точки траектории до точки, указанной в записи</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>trip_id (составная часть первичного ключа)</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор информации о рейсе (вторичный ключ к таблице trips)</td>
   </tr>
</table>

<h3>shapes</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>VARCHAR(13)</td>
      <td>Идентификатор геопространственной формы (составная часть первичного ключа)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>lat</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Широта геопространственной формы</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>lon</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Долгота геопространственной формы</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>sequence</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Последовательность, в которой точки траектории связываются друг с другом (составная часть первичного ключа)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>dist_traveled</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Фактическое расстояние, пройденное от первой точки траектории до точки, указанной в записи</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>geometry</td>
      <td>GEOMETRY</td>
      <td>Геометрия точки</td>
   </tr>
</table>

<h3>vehicle</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Уникальный идентификатор ТС (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>label</td>
      <td>VARCHAR(4)</td>
      <td>Наименование ТС</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>license_plate</td>
      <td>VARCHAR(9)</td>
      <td>Номерной знак ТС</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>lat</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Широта ТС</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>lon</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Долгота ТС</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>bearing</td>
      <td>REAL</td>
      <td>Направление в градусах по часовой стрелке от географического севера</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>speed</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Скорость ТС в данный момент времени в км/ч</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>date</td>
      <td>VARCHAR(20)</td>
      <td>Текущая дата</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>route_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор маршрута, на котором находится ТС (вторичный ключ к таблице routes)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>geometry</td>
      <td>GEOMETRY</td>
      <td>Геометрия точки</td>
   </tr>
</table>

<h3>stopforecast</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>route_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор маршрута (составная часть первичного ключа)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>stop_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор остановки (составная часть первичного ключа)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>vehicle_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор ТС (составная часть первичного ключа)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>label</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Наименование ТС</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>license_plate</td>
      <td>VARCHAR(9)</td>
      <td>Номерной знак ТС</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>arrival</td>
      <td>VARCHAR(30)</td>
      <td>Время прибытия ТС на остановку</td>
   </tr>
</table>

<h3>vehicletrips</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>vehicle_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор ТС (PK)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>vehicle_label</td>
      <td>VARCHAR(10)</td>
      <td>Наименование ТС</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>vehicle_license_plate</td>
      <td>VARCHAR(9)</td>
      <td>Номерной знак ТС</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>route_id</td>
      <td>INTEGER</td>
      <td>Идентификатор маршрута, к которому относится уведомление</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>stop_time_update</td>
      <td>JSON</td>
      <td>JSON-поле, состоящее из записей stop_id (уникального идентификатора остановки
          и даты прибытия ТС на неё)</td>
   </tr>
</table>

</details>  

<details>
<summary>Алгоритм работы</summary>

<ol>
   <li>Создание таблиц БД;</li>

   <li>
      Сравнение времени, прошедшего с последнего скачивания архива с текущим временем.
      Если прошло более чем 1 день, с сайта скачивается zip-архив с данными, распаковываются
      только изменённые с прошлого раза файлы в предварительно созданную папку <em>feed</em>, 
      после чего осуществляется парсинг изменённых текстовых файлов. Далее спаршенные данные 
      сохраняются в соответствующие таблицы БД (все, кроме <b>vehicle</b> и <b>stopforecast</b>.
      В данных таблицах хранятся realtime-данные, которые будут спаршены из бинарных файлов), после чего zip-архив удаляется;
   </li>

   <li>Создание, если необходимо индексов на полях geometry таблиц <b>shapes</b>, <b>stops_info</b> и <b>vehicle</b>;</li>


   <li>Скачивание с сайта бинарных файлов с данными, полученными в реальном времени;</li>

   <li>
      Парсинг информации из данных файлов обновление информации в таблицах <b>vehicle</b> и <b>stopforecast</b>;
      <table>
      <tr>
         <td>Название файла</td>
         <td>Уточняющая информация о местоположении транспортного средства</td>
         <td>Структура файла</td>
         <td>Обновляемая таблица</td>
      </tr>
      <tr>
         <td><b>vehicle</b></td>
         <td>Описание файла</td>
         <td>
            <div style="background: #FFE0D0; color: #006B8B; padding: 2%; border-radius: 30px;">
                <em><b>{'id': '24199', 'vehicle': {'trip': {'routeId': '7426'}, 
                     'position': {'latitude': 59.8416, 'longitude': 30.30881, 
                     'bearing': 226.0, 'speed': 0.0}, 'timestamp': '1681382092', 
                     'vehicle': {'id': '24199', 'label': '38246', 
                     'licensePlate': 'Р731ОК198'}}}</b></em>
             </div>
         </td>
         <td><b>vehicle</b></td>
      </tr>
      <tr>
         <td><b>stopforecast</b></td>
         <td>Уточнения в режиме реального времени о продвижении транспортного средства по маршруту</td>
         <td>
            <div style="background: #FFA07A; color: #006B8B; padding: 2%; border-radius: 30px;">
                <em><b>{'id': '1246', 'tripUpdate': {'trip': {'routeId': '1246'}, 
                        'stopTimeUpdate': [{'arrival': {'time': '1681384262'}, 'stopId': '1791'}], 
                        'vehicle': {'id': '26317', 'label': '8422', 'licensePlate': 'Т657СС178'}}}</b></em>
             </div>
         </td>
         <td><b>stopforecast</b></td>
      </tr>
      <tr>
         <td><b>vehicletrips</b></td>
         <td>Информация о задержках и изменениях маршрутов</td>
         <td>
            <div style="background: #FFE4B5; color: #006B8B; padding: 2%; border-radius: 30px;">
                <em><b>{'id': '23287', 'tripUpdate': {'trip': {'routeId': '241'}, 
                        'stopTimeUpdate': [{'arrival': {'time': '1684326472'}, 'stopId': '2310'}], 
                        'vehicle': {'id': '23287', 'label': '6468', 'licensePlate': 'Р177ММ198'}}}</b></em>
             </div>
         </td>
         <td>vehicletrips</td>
      </tr>
      </table>

   <li>Удаление данных файлов.</li>
</ol>

</details>